<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<query><qnum>1</qnum>
<text>
노회하다(경험이 많고 교활하다.)는 부정적 의미를 내포하고 있나요? 어쩐지 부정적 의미가 있는 것 같기도 해서요.
</text>
</query>
<query><qnum>2</qnum>
<text>
영어 super를 한글로 표기할 때 수퍼라고 해야 하나요, 슈퍼라고 해야 하나요?Superman, supermarket 등은 수퍼맨, 수퍼마켓인가요, 슈퍼맨, 슈퍼마켓인가요.
</text>
</query>
<query><qnum>3</qnum>
<text>
만만찮게와 심심찮게의 쓰임 차이에 대해서 알고 싶습니다.
</text>
</query>
<query><qnum>4</qnum>
<text>
산업 스파이를 끊임없이 보내고 있는 나라에는 우리나라와 일본, 이스라엘과 프랑스 등이 거명됐습니다.→ 산업 스파이를 끊임없이 보내고 있는 나라로는 우리나라와 일본, 이스라엘과 프랑스 등이 거명됐습니다.여기서 ~에는과 ~로는은 에+는, 로+는으로 봐야 하는 건가요? 그렇다면 둘의 뜻에서의 차이점은 무엇인가요?
</text>
</query>
<query><qnum>5</qnum>
<text>
갈림과 디딤을 표준국어대사전에서 찾아보면 나오지 않습니다. 그것은 갈림과 디딤이 아직 명사 단어로 인정되지 않은, 동사 단어를 명사형으로 쓴 것이기 때문일 텐데요. 그렇다면 사전에서 명사로 나오는 갈림길이나 디딤돌은 갈림과 디딤이 명사형에 불과하기 때문에 합성어가 될 수 없을 것이고, 그렇다고 파생어일 리도 없고, 단일어일 리는 더더욱 없는데, 그럼 이 두 명사 단어는 대체 어떻게 만들어진 무슨 단어라고 불러야 할까요?
</text>
</query>
<query><qnum>6</qnum>
<text>
로봇주먹과 로봇 주먹 중에 어떤 표기법이 옳은가요? 아님 둘 다 맞는 표현인가요? 알려주세요.
</text>
</query>
<query><qnum>7</qnum>
<text>
우리말이란 단어의 띄어쓰기는 붙이는 것으로 알고 있는데요, 여기서 우리말이란 표현이 우리 한국어에만 해당하는 거의 고유 명사 같은 표현인지, 아니면 다른 나라 사람이 자기 나라 말에 대해 말할 때도 우리말이라고 붙여 써야 하는지 모르겠습니다. 보기를 들어 어떤 일본인이 외국인 신부에게 신부님도 우리 말을 꽤 하시는 모양인데.라고 할 경우, 띄어쓰기가 궁금합니다.
</text>
</query>
<query><qnum>8</qnum>
<text>
표준국어대사전에 으례라고 치니까으례「부사」 → 으레01.라고 나오는데 으례가 표준어인가요, 으레만 표준어인가요?
</text>
</query>
<query><qnum>9</qnum>
<text>
만 나이 38세를 쓸 때 만38세처럼 붙여 쓰나요, 만 38세처럼 띄어 쓰나요?
</text>
</query>
<query><qnum>10</qnum>
<text>
우리 엄마와 내 엄마요즈음 초등학생들은 우리 엄마보다는 내 엄마, 우리 학교보다는 내 학교라고들 많이 쓴다고 합니다.어떤 것이 맞게 쓰는 것일까요?
</text>
</query>
<query><qnum>11</qnum>
<text>
제가 아는 사람이 자기는 당신을 높여 부르는 말이라고 했는데, 그게 아닌 것 같습니다. 자기는 당신을 높여 부르는 말입니까? 
</text>
</query>
<query><qnum>12</qnum>
<text>
표준국어대사전을 검색해 보면 썸벅썸벅과 씀벅씀벅 모두 검색이 되고 뜻이 나오는데, 둘 다 맞는 건가요, 씀벅씀벅만 맞는 건가요?
</text>
</query>
<query><qnum>13</qnum>
<text>
표준국어대사전에서는 그때를 앞에서 이미 이야기한 시간상의 어떤 점이나 부분이라고 정의해서 새로운 일이 시작되는 부분인데 그때에로 표현하기가 부담스러웠습니다.예를 들어, 사람들은 인자가 하늘에서 내려오는 것을 볼 것입니다. 그때에 그는  천사들을 보내어 택함 받은 자들을 모을 것입니다.라는 문장에서 그때에는 앞 문장의 사람들이 인자가 내려오는 것을 보는 때로 들리게 되나요, 아니면 그러고 나서로 해설할 수 있는 여지가 있나요?
</text>
</query>
<query><qnum>14</qnum>
<text>
못 잊어와 옷 입다를 발음할 경우 1. 두 단어를 한 마디로 발음하면 ㄴ이 첨가되어 [몬니저], [온닙따]로 발음되며 2. 두 단어로 발음하는 경우는 ㄴ의 첨가 없이 연음되어 [모디저], [오딥따]로 발음되는 것으로 알고 있습니다. 그렇다면 잘 입다, 설익다의 경우도 [잘립따]/[자립따], [설릭따]/[서릭따] 두 가지로 발음되는 것이 맞는 것입니까?
</text>
</query>
<query><qnum>15</qnum>
<text>
지금 오냐고 반겨주던에서 반겨주던을 반겨 주던으로 띄어 쓰는지, 붙여야 하는지 알고 싶어요.
</text>
</query>
<query><qnum>16</qnum>
<text>
바른 표현이 무엇인가요?   1. 화합에 앞장서 00에 기여하신 공이...  2. 화합에 앞장서서 00에 기여하신 공이... 
</text>
</query>
<query><qnum>17</qnum>
<text>
특수와 특정의 차이를 알려 주세요.(각각의 뜻은 알고 있습니다.) 우리는 어느 특수한 장소에서 태어나에서 특수가 아닌 특정을 써야 하는 이유가 무엇일까요?
</text>
</query>
<query><qnum>18</qnum>
<text>
오늘 외국인에게 그랬더니와 그래서의 차이에 대해 가르치다가 생긴 질문입니다. 그랬더니는 선행절의 이유로 인해 후행절의 사건이 발생한 것을 예상하지 못한 것, 그래서는 선행절의 이유로 인해 후행절의 사건이 발생하는 것이 보편타당한 것으로 나누어 가르쳤는데, -더니 에 과거 회상의 기능이 있는 것 외에 저런 차이가 실제로 있는 것인지 궁금합니다.
</text>
</query>
<query><qnum>18</qnum>
<text>
무시 못하다 할 때 못하다가 맞나요, 못 하다라고 띄어 쓰는 게 맞나요? 만약에 무시하지 못하다라고 쓰일 때에는 붙여서 쓰는 게 맞는데, 하지가 생략되었다고 보고 붙여 쓰는 게 맞는 것인가 해서요.
</text>
</query>
<query><qnum>19</qnum>
<text>
비가 올 듯하다에서 올에서 -ㄹ이 관형사형 전성 어미잖아요. 근데 올이 듯하다라는 보조 형용사를 수식할 수 있나요?
</text>
</query>
<query><qnum>20</qnum>
<text>
표준국어대사전을 검색해 보면 피붙이라곤 자식 둘 있는데 그나마 첫째는 교통사고로 죽고 지금은 둘째만 남았다.라는 문장에서 첫째를 맏이라는 뜻의 명사라고 설명해 놓았습니다.그러면 이 문장의 둘째의 품사는 무엇으로 보아야 합니까? 사전에서는 둘째가 명사인 경우, 맨 앞에서부터 세어 모두 두 개가 됨을 이르는 말.이라고 풀이해 놓고 새치를 벌써 둘째 뽑는다.라는 문장을 보기로 들어 놓고 있습니다. 첫째가 명사라면 둘째도 명사로 보아야 하는지, 수사로 보는 것이 맞는지 궁금합니다. 
</text>
</query>